\section{Versuchsdurchführung}
\subsection{Spezifische Elektronenladung}
Durch ein Fadenstrahlrohr wurden Elektronen erzeugt, beschleunigt, mit Hilfe eines Wehnelt-Zylinders gebündelt und im homogenen Magnetfeld eines Helmholtzspulenpaars auf eine Kreisbahn gebracht. Die Spulen haben einen Radius von $\SI{0.150 \pm 0.002}{m}$ und $N=130$ Windungen. In einem mit Helium gefüllten Glaskolben war der Elektronenstrahl sichtbar. Durch Variation der Beschleunigungssannung $U_B$ und des Stromes $I$ durch die Helmholtzspulen konnte der Radius der Kreisbahn variiert werden.\\
Wir haben zuerst den Strom bei $I=\SI{1.3}{A}$ fixiert und durch Variation von $U_B$ je zwölf mal einen Radius von $\SI{30}{mm}$, $\SI{40}{mm}$ und $\SI{50}{mm}$ eingestellt. Anschließend haben wir $U_B=\SI{125.2}{V}$ fixiert und die gleichen Radien durch Variation von $I$ eingestellt.
\subsection{Millikan-Versuch}
Eine Kamera und schräg einfallendes Licht machten die vom Zerstäuber produzierten Öltröpfchen auf dem Computerbildschirm sichtbar. Durch Anzeigen einer Messstrecke auf dem Computerbildschirm und Zeitmessung per Stoppuhr konnten wir $v_\text{steig}$ und $v_\text{sink}$ bestimmen. Am Plattenkondensator mit Plattenabstand $d=\SI{6.00\pm 0.05}{mm}$ konnten Spannungen zwischen $\SI{0}{V}$ und $\SI{600}{V}$ eingestellt werden. Es ist zu beachten, dass ein bedingt durch ein Objektiv das Bild auf dem Kopf steht und um Faktor $V=2.00 \pm 0.05$ vergrößert ist. Somit gilt mit der gemessenen Zeit $t$, Strecke $s$ und einer Geschwindigkeit $v$: $v=\frac s {Vt}$.
\subsection{Aufgabe 2}
Wenn das Elektronengas zu Beginn nicht in Ruhe ist, sondern eine Temperatur $T$ hat, besitzen die Elektronen eine durchschnittliche kinetische Energie von $E=\frac 3 2 k_\text{B} T$. Wir suchen nun die Temperatur, bei der durch diese Korrektur ein Fehler in der Elektronengeschwindigkeit $v$ von $1\%$ produziert wird. Das ist bei einer Beschleunigungsspannung von $U=\SI{100}{V}$ der Fall, wenn
\begin{align*}
1.01 \sqrt{2 \frac e m U}=\sqrt{\frac 2 m \left(eU+\frac 3 2 k_\text{B} T \right)}
\end{align*}
Umformen ergibt
\begin{align*}
1.01^2 eU&= eU+\frac 3 2 k_\text{B} T \\
\Leftrightarrow T&= \frac 2 {3k_\text{B}}(1.01^2-1)eU \approx 15500 K
\end{align*}
Das ist deutlich heißer als die Glühkathode, die eine Temperatur von $T\approx 1300 K$ hat.\\
Die von uns verwendeten Spannungen waren allesamt größer als $\SI{80}{V}$. Folglich machen wir (nach obiger Formel) durch die Temperatur der Kathode Fehler in der Geschwindigkeit, die kleiner als $0.11 \%$ sind. Genau wie die Fehler durch nichtrelativistisches Rechnen können sie also gegen die anderen Fehler in \cref{sec:me} vernachlässigt werden.